\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Física 1~~~(IDF0171)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Módulos
 \\
Unidades e grandezas físicas
 \\
Vetores
 \\
Movimento retilíneo
 \\
Movimento em duas e três dimensões.
 \\
Leis de Newton do movimento
 \\
Aplicação das Leis de Newton
 \\
Trabalho e Energia Cinetica
 \\
Energia potencial e conservação de energia
 \\
Momento linear e impulso
 \\
Colisões
 \\
Rotação de corpos rígidos
 \\
Dinamica do movimento de rotação
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Medição
 \\
  - Grandezas, padrões e unidades físicas.
 \\
  - O sistema internacional de unidades.
 \\
  - Padrão de comprimento, massa e tempo.
 \\
2. Vetores
 \\
  - Caracterização de grandeza vetorial.
 \\
  - Vetores unitários.
 \\
  - Operações com vetores.
 \\
3. Cinematica da partícula
 \\
  - Considerações envolvidas na cinemática da partícula.
 \\
  - Conceito de diferenciação e sua aplicação a problemas de mecânica.
 \\
  - Equações de movimento. Representação vetorial.
 \\
  - Movimento circular uniforme.
 \\
  - Velocidade e acelaração relativas.
 \\
4. Dinamica da particula
 \\
  - A primeira Lei de Newton.
 \\
  - Os conceitos de forca e massa.
 \\
  - A segunda lei de Newton.
 \\
  - A terceira lei de Newton.
 \\
  - Sistemas de unidades. Força de atrito.
 \\
  - Dinâmica do movimento circular uniforme.
 \\
  - Classificação das forças.
 \\
  - Mecânica clássica, relativística e quântica.
 \\
5. Trabalho e energia.
 \\
  - Conservação da energia.
 \\
  - Trabalho realizado por uma forca constante.
 \\
  - Conceito de integração e sua aplicação a problemas em mecânica.
 \\
  - Trabalho realizado por força variável.
 \\
  - Energia cinética.
 \\
  - Teorema trabalho-energia-potencia.
 \\
  - Forcas conservativas e não conservativas.
 \\
  - Energia potencial.
 \\
  - Conservação de energia.
 \\
  - Massa e energia.
 \\
6. Conservação do momento linear
 \\
  - Centro de massa e seu movimento.
 \\
  - Movimento linerar.
 \\
  - Conservação do momento linear.
 \\
  - Sistemas de massa variável.
 \\
7.Colisões
 \\
  - Conceito de colisão.
 \\
  - Impulso e momento linear.
 \\
  - Conservação do momento linear durante as colisoes.
 \\
  - Seção eficaz de choque.
 \\
8. Cinematica de rotação
 \\
  - As variaveis da cinematica da rotação.
 \\
  - Rotação com aceleração angular constante.
 \\
  - Grandezas vetoriais na rotação.
 \\
  - Relação entre cinematica linear e angular de uma particula em movimento circular.
 \\
9. Equilibrio de corpos rígidos
 \\
  - Conceito de corpo rígido.
 \\
  - Equilíbrio.
 \\
  - Centro de gravidade.
 \\
  - Equilibrio de corpos rígidos na presenca do campo gravitacional.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Young, H. D.; Manfredo, R. A.; Física 1 Mecânica , 12ª ed., Pearson, 2008.
 \\
Serway, R. A.; Jewett, J. W.; Princípios de Física Vol. 1 Mecânica clássica e relatividade , trad. da 5ª ed., Ed. Cengage, 2014.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Nussenzveig, H. N.; Curso de Física Básica 1 , 5ª ed., Ed. Edgard Blucher, 2013. ¨
 \\
Chaves, Alaor; Sampaio, J.F.; Física Básica: Mecânica , 1ªed, Ed. LTC, 2007.
 \\
Tipler, Paul. A,; Mosca, Gene; Física para Cientistas e Engenheiros Vol.1- Mecânica, Oscilações, Ondas e Termodinâmica, 6ª ed, Ed. LTC, 2009.
 \\
Halliday, D.; Resnick, R.; Walker, J.; Fund. da Fís., Vol. 1, 9ª ed., LTC, 2012.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Disciplina sem pre-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

